日本首相是中國國父之一 沒有日本就沒有中國

靈車抵達紫金山山腳，亦即孫中山安息之地。

在致祭者中，有一群令人矚目的日本人，當中兩位年紀較長的外貌尤其突出。在紀念堂最後的儀式中，其中一位日本人站在蔣介石的身旁，反映出其受禮遇的身份。

參加葬禮的人大都沒有注意到這兩位日本人及他們的同伴的身份，事實上他們能在葬禮上佔一席位正是亞洲主義的證明。在孫中山生前曾投入過、奮鬥過的各理想中，亞洲主義居重要部分。

雖然日本一面呼喊亞細亞口號，一面在中國進行殺戮，使得這些口號為人唾棄。可是這些想法對孫中山而言，並不僅止於口號。日本人曾景仰他，並與他結盟，並肩作戰，這一切都與亞洲主義密不可分。在孫的革命奮鬥過程中，他從沒有忽視日本人援助的重要性。他曾寫道：「我們一定要讓中國革命官方歷史詳細記下日本友人的無價貢獻。」站在紀念碑前兩位滿頭白髮的日本人，是當中貢獻最大的。

頭山滿（左）、犬養毅（中）與蔣介石（右）

74 歲的頭山滿，在日本人領導及啟發下的亞洲團結運動中，一直堅持不懈推動了逾半世紀。

同是年屆 74 歲的犬養毅是孫中山的忠實支持者，在孫革命過程不得意的時候，他說服日本政府，不要讓孫中山太難堪，同時亦經常對孫作庇護。在孫中山革命事業得意的時候，犬養亦繼續幫忙，派人進行調查，以助革命之發展。犬養毅在 1932 年曾總結其對孫中山的感情：

很少人能像我這樣一直以來支持中國的民族主義者及其革命理想。當孫中山及其同志流亡到日本時⋯⋯我保護他們。孫中山有段時間甚至與我住在一起。我的家就是一個秘密開會的地方……我分享食物及衣服，以及我微薄的薪水。當我與孫中山同住時，我告訴他中國應走的方向，就是跟隨日本走過的道路。

據台灣《今日新聞》的報道，犬養毅是曾擔任日本第29任首相，他庇護過孫中山與蔣介石等，在宮崎寅藏在《孫逸仙其仁如天》曾記載一段故事。犬養毅問孫中 山最喜歡什麼？孫中山回答“革命”，全養毅說，“您喜歡革命，這是誰都知道的，除此而外，您最喜歡什麼？”，於是孫中山回答“女人”，犬養毅聽了拍手叫好，又再追問其次呢？孫文則說“書”，全養毅對孫中山說，“這是很老實的說法，我以為您最喜歡的是看書，結果您卻把女人排在看書前面”。

犬養毅

我以為您最喜歡的是看書，結果您卻把蘿莉排在看書前面”。

犬養明

人無聖賢，國父玩女無可避免